【B1頭條】上市改革諮詢 證監擴權失敗

擾攘了逾一年的上市監管決策及管治架構改革諮詢(下稱「該咨詢」)，結果昨終於出爐，建議內容幾乎全遭否決及修改。爭議最大的上市監管委員會(LRC)胎死腹中，聯交所繼續緊握新股的前線審批權，而上市政策委員會（LPC）則「降格」為諮詢小組。證監會主席唐家成否認是讓步，指證監會將繼續新的「前置式」即時監管的策略。記者 陳雪蕾

反對諮詢的上市公司商會指，現時證監會利用法例賦予其「保留權力」，在新股審批及監管市場上，有時跳過港交所直接出手，或有違當初的立法原意，仍擔心證監的權力會過大。

證監會與聯交所去年6月推出該咨詢，其中建議成立LRC，負責新股申請審批，但遭遇強烈反彈聲音，結果一如外界預計，LRC不會成立，意味證監會放棄加大新股審批的話語權，取而代之是證監會繼續作「前置式」監管。唐家成指，市場對證監會的新手法表示歡迎。港交所(388)行政總裁李小加指，今次諮詢對上市架構無作重大改變，但不會對提升市場質素構成障礙。

今次是證監會繼2003年後，再圖爭取重奪上市審批權「鎩羽而歸」。被問到新建議的上市架構是否最後定案，唐家成指，現有結論是最好的結果，中短期不會再就上市架構作改變，但「永遠都唔好講永遠！」

至於該諮詢建議的LPC，則改為成立上市政策小組(LPP)，將作為建議、諮詢及督導平台，但不設決策權，亦不會評核上市科的表現。港交所主席周松崗指，成立LPP需要更改2003年該所與證監簽訂的備忘錄，由於不用修改上市規則，料LPP成立之期不會太久。LPP成員共有12人，比建議的8人為多，證監會與港交所人員各佔一半，包括證監會、港交所行政總裁、非執董等人。

唐家成重申，上市政策的制定權力仍在上市委員會中，認為LPP為證監及聯交所增加了溝通平台，LPP的意見亦可由有份參與的上市委員會正副主席，轉達至上市委員會，並作詳細解釋，相信LPP對未來新板及同股不同權等新建議有很大貢獻。周松崗指，LPP對各方取得共識有很大的優勢。

上市公司商會總幹事黃明偉憂慮，證監會對上市委員會成員的任命影響力仍大，或會令LPP的意見傾向證監會，並對上市委員會有無形壓力，「主席叫您做，係咪真係可以唔做？」

該咨詢總結建議，上市委員會的角色將維持不變，港交所行政總裁將繼續擔任上市委員會的當然成員，但只會參與該會商討上市政策，並會以不具投票權的成員身份出席。

同時，聯交所將於明年就上市委員會決策的覆核框架另行展開咨詢，建議成立一個完全由外間市場參與者組成的一個或多於一個的獨立委員會，取代現行的上市覆核委員會及上市上訴委員會。

立法會金融服務界議員張華峰認為，諮詢結果與其預期差不多，形容現階段猶如因了解而分開，大家都清楚自己角色及方向，相信未來溝通會更好，並改善互相爭奪權力的問題。

記者:陳雪蕾

上市監管決策及管治架構改革諮詢結果出爐，建議內容幾乎全遭否決及修改。左起為證監會CEO歐達禮、證監會主席唐家成、財經事務及庫務局局長劉怡翔、港交所主席周松崗、港交所行政總裁李小加。(蘋果日報)

中美角力